東南亞基建投資 日本聲譽及影響力勝中共一帶一路

【記者吳英／編譯】在中共通過「一帶一路」開始投資東南亞國家基礎設施之前，日本是該地區的最大的融資來源。專家說，目前雖然北京對東南亞國家的基礎建設投資金額超過日本，但是東京在該地區經濟和商業的聲譽及影響力均優於中共。

據CNBC報導，日本跨國企業在亞洲新興經濟體的投資，始於1970年代晚期。東京政府在1990年代初期，開始推動海外基礎建設藍圖，七國集團（G7）和經合組織（OECD）稱之為「優質基礎設施」的典型代表。

日本幫助東南亞人民脫貧

日本政府推動的基建藍圖，除了改善發展中國家的整體物流外，同時還符合了高安全性、有利環境、可靠性和包容性等標準，例如：日本國際協力銀行對越南提供的基建貸款，提升該國的公路和港口建設品質、增加農村家庭收入、協助該國人民擺脫貧困及提高工作效率。

反觀中共當局推動的「一帶一路」倡議，被外界廣泛批評是北京實現其全球擴張野心的平台。「戰略與國際研究中心」重建亞洲計畫（Reconnecting Asia Project）高級研究員兼主任強納森．希爾曼（Jonathan Hillman）在2018年的一份報告表示，中共「一帶一路」倡議所建設的基建項目，幾乎沒有為受投資當地創造任何正面影響。

日本重視在地參與、透明及打擊腐敗

多位專家表示，日本企業和東京政府相關機構在海外建設的鐵路、通訊網路和農業發展等基礎設施，都對當地受益者提供相當重要的技術培訓和教育，有助於促進東京與投資當地政府的友誼。

日本首相安倍晉三（Shinzo Abe）去年11月表示，將幫助東南亞國家在5年內培養8萬名製造業和數位業專家，作為該國在該地區推動智慧城市建設計劃的一部分。

相比之下，參與「一帶一路」項目的東南亞國家，經常抱怨這個計畫欠缺與當地的連結，許多中共主導的建築工程都是從中國進口大量材料和勞工，而不是和當地企業合作，運用在地資源及人力。

希爾曼在一份報告中說，如何避免一帶一路衍生的腐敗問題，北京可以「向東京取經」。「菲律賓前總統費迪南德．馬可仕（Ferdinand Marcos）1986年被迫流亡時，當地媒體揭露了涉及數十家日本公司的腐敗醜聞，讓東京政府十分尷尬，並決心推動改革，引入更高透明度及更公開競爭的制度，最終推出了日本第一個援助憲章。」

日本提供可持續的融資

東京的海外融資被普遍視為是更可靠的借貸。日本「對外貿易組織」（Japan External Trade Organization）附屬機構「發展中經濟體研究所」2018年發表一份報告說，與中共國家支持的基建項目相比，日本的項目「更具彈性」，因其擁有「大量的資金支持來源」。

該報告說，許多日本基建項目得到三菱、豐田、任天堂及三井住友金融集團的支持，這些民營公司正在推動東南亞經濟整合，並且了解加強與該地區民間關係的重要性。

反觀中共「一帶一路」項目的資金來源，希爾曼說，中國最大的數家銀行通常僅在承包商被選中後才公開基建項目，但是很少發布貸款條件，並且執行速度緩慢，此等做法無助於取得投資當地國對「一帶一路」項目的信任。◇

😂

中国一路一帶間接令到日本聲譽越來越好

安倍：多磨牙呢加多哥揸易乜屎

雖然安倍係日本早幾年都有幾單利益收受既醜聞，但醜不及鄰國

支那d野永遠吹到好大，實際做嘅就好少
每次出去都話簽左幾多百億合同，提供幾多百億援助，最後都係乜都無，菲律賓就最清楚

希爾曼在一份報告中說，如何避免一帶一路衍生的腐敗問題，北京可以「向東京取經」。

支那搞一帶一路目的從來都唔係想其他國家好
可以幫支企去產能就得，理得你腐唔腐敗

支那不嬲吹到大一大, 提供藉口俾2-3線國家嘅領袖揀佢, 然後野就鳩做, 大家有錢齊齊貪
大馬係最佳例子